<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Lingẅars</title><link href="http://lingwars.github.io/blog/" rel="alternate"></link><link href="http://lingwars.github.io/blog/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>http://lingwars.github.io/blog/</id><updated>2015-08-29T21:20:00+02:00</updated><entry><title>Instalar Python en Windows 7</title><link href="http://lingwars.github.io/blog/instalar-python-en-windows-7.html" rel="alternate"></link><updated>2015-08-29T21:20:00+02:00</updated><author><name>nimbusaeta</name></author><id>tag:lingwars.github.io,2015-08-29:blog/instalar-python-en-windows-7.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tengo un Windows 7 y después de haber aprendido a instalar Python en este sistema y de haberlo explicado a mucha gente que ha venido a las sesiones de Lingwars, voy a dejarlo por escrito también en este tutorial para que pueda hacerlo todo aquel que quiera participar online. La instalación del programa en realidad es muy sencilla, pero luego hay que toquetear un poquito la configuración del sistema, así que está bien que alguien nos lo explique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Windows 8 y en Windows 10 es muy parecido.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Instalar Python&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Vamos a la &lt;a href="https://www.python.org/downloads/"&gt;página de descargas de la web oficial de Python&lt;/a&gt; y por defecto nos salen los enlaces para Windows. Descargaremos la versión 2.7.10.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ejecutamos el archivo .msi que nos hemos bajado y seguimos los pasos del asistente para instalar el programa. Para la segunda parte de la instalación &lt;strong&gt;es importante acordarse de la carpeta en que hemos guardado los archivos de Python&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Configurar path&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Path es una variable del sistema que tenemos que configurar un poquito para poder ejecutar Python con comodidad. Vamos a explicar paso a paso cómo hacerlo en Windows 7.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ve a &lt;em&gt;Equipo&lt;/em&gt; y, debajo de la barra de menús, haz click en &lt;em&gt;Propiedades de sistema&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Propiedades de sistema" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-020.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ahora ve a &lt;em&gt;Configuración avanzada del sistema&lt;/em&gt;, a la izquierda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Configuración avanzada del sistema" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-021.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Te saldrá una ventana como la de la siguiente imagen. Ve al botón &lt;code&gt;Variables de entorno...&lt;/code&gt; y haz click sobre él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Variables de entorno" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-022.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En la siguiente ventana que te aparece, busca en la parte de abajo &lt;em&gt;Path&lt;/em&gt;. Selecciona la línea y luego haz click en &lt;code&gt;Editar...&lt;/code&gt; (o haz doble click en la fila de &lt;em&gt;Path&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Path" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-023.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En la siguiente ventana, lo que tenemos que hacer es escribir un par de cosas en el cuadro de abajo, el que dice &lt;em&gt;Valor de la variable&lt;/em&gt;. En este cuadro aparecen las rutas de todos los programas que tenemos instalados. Por eso, no tiene por qué aparecer lo mismo en la imagen de abajo que en tu ordenador. Eso solo significa que probablemente el último programa que yo instalé fue Calibre ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Path_editar" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-024.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tienes que ir al final del texto de ese cuadro y pegar ";" seguido de &lt;strong&gt;la ruta de la carpeta en que hayas instalado Python&lt;/strong&gt;. Esto es importante: puede que también sea "D:\Programas\Python\", pero no tiene por qué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Path_editar" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-025.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tienes que averiguar dónde instalaste Python. Para ello, cuando estés en la carpeta correcta, puedes copiar la ruta con el siguiente truco: haz click en la barra superior (donde puedes navegar hacia carpetas anteriores) sobre la parte vacía. Así seleccionarás la ruta de esa carpeta. Fíjate en las imágenes:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Carpeta-Python" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-027.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Carpeta-Python" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-028.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ahora solo tienes que copiar y pegar ese texto al final del cuadro &lt;em&gt;Valor de la variable&lt;/em&gt;, que vimos antes (recuerda, seguido de un punto y coma -;-).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Y el último paso es que vuelvas a pegar, detrás de otro punto y coma, esa misma ruta que tienes copiada en el portapapeles más el texto "\Scripts", como se ve en la imagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Scripts" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-026.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;Instalar pip&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pip es un gestor de paquetes de Python, y vamos a instalarlo porque va a ahorrarnos muchos pasos a la hora de programar en Python, es más cómodo.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Primero hay que descargar &lt;a href="https://bootstrap.pypa.io/get-pip.py"&gt;el fichero get-pip.py&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Y luego ejecutar en la consola: &lt;code&gt;python get-pip.py&lt;/code&gt;. Puedes abrir la consola yendo a &lt;code&gt;Inicio&lt;/code&gt;, y en el cuadro de texto que dice &lt;code&gt;Buscar programas y archivos...&lt;/code&gt; escribe "cmd" y dale a intro. Te saldrá la consola, donde ya puedes escribir.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Esto es todo. Si has llegado hasta aquí, ¡felicidades! Ya puedes programar en Python en tu ordenador. Y si te has atascado en algún paso o tienes cualquier otra duda, no dudes en contactar con nosotros.&lt;/p&gt;</summary><category term="Windows 7"></category><category term="Python"></category><category term="instalación"></category><category term="path"></category><category term="pip"></category></entry><entry><title>Crear contenidos en el blog</title><link href="http://lingwars.github.io/blog/crear-contenidos-en-el-blog.html" rel="alternate"></link><updated>2015-07-30T10:20:00+02:00</updated><author><name>Javier G. Sogo</name></author><id>tag:lingwars.github.io,2015-07-30:blog/crear-contenidos-en-el-blog.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Voy a explicar cómo añadir contenidos a este blog, así ya nadie tendrá excusas. El blog está construido utilizando &lt;a href="http://docs.getpelican.com/en/3.6.0/"&gt;Pelican&lt;/a&gt; y alojado en &lt;a href="https://github.com/Lingwars/blog"&gt;Github&lt;/a&gt;, porque somos así de &lt;em&gt;techies&lt;/em&gt;; de esta forma &lt;strong&gt;cualquiera que quiera contribuir puede enviar sus artículos&lt;/strong&gt; a través de un pull-request y, después de pasar por nuestro exigente sistema de revisión y corrección, serán incorporados a la versión online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si ya estás familiarizado con el funcionamiento de Github entonces este tutorial no va a dirigido a ti, aquí vamos a explicar este proceso sin necesidad de que salgas de tu navegador y sin que tengas que utilizar Git en ningún momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero te indicamos cómo añadir un nuevo artículo y, después, está la explicación sobre cómo corregir un artículo existente.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Añadir un nuevo artículo&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Para añadir un artículo nuevo debes seguir los siguientes pasos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crear un usuario en Github:&lt;/strong&gt; el usuario no es necesario para ver y navegar por la web, pero lo necesitarás para poder realizar las modificaciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hacerte una copia del repositorio:&lt;/strong&gt; para ello tienes que acceder a la web donde se encuentra este blog &lt;a href="https://github.com/Lingwars/blog"&gt;https://github.com/Lingwars/blog&lt;/a&gt; y hacer clic en el botón &lt;code&gt;Fork&lt;/code&gt; que aparece en la zona superior derecha:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Fork a repository" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-1.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;el sistema creará una copia del repositorio y lo añadirá a los repositorios de tu usuario. Ahora deberías haber sido transportado a esta copia, en la parte superior aparecerá un texto indicando en qué repositorio estás y de dónde has hecho el &lt;em&gt;fork&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crear un nuevo archivo para escribir:&lt;/strong&gt; cada publicación del blog está en un archivo diferente, así que para crear un nuevo artículo tendrás que ir al directorio &lt;code&gt;content&lt;/code&gt;. Ahí encontrarás archivos y directorios; los directorios son las categorías del blog, así que elige aquella en la que mejor encaje lo que vas a escribir:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Create new file" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-3.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ponle un buen nombre al archivo (siempre es mejor si no tiene espacios en blanco ni caracteres especiales como acentos, eñes... y mejor en minúsculas). Recuerda que el archivo debe tener la extensión &lt;code&gt;.md&lt;/code&gt;. Pues ya sólo te queda ponerte a escribir:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Write" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-4.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Formato del texto:&lt;/strong&gt; el contenido hay que escribirlo utilizando Markdown, para ello puedes ayudarte de algún editor online como &lt;a href="http://dillinger.io/"&gt;este&lt;/a&gt; o &lt;a href="https://stackedit.io/editor"&gt;este&lt;/a&gt;; aunque una vez que le cojas el truco, verás que es muy fácil.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Guardar:&lt;/strong&gt; ten en cuenta que puedes guardar el archivo cuando quieras y seguir después. Si vas a la parte de abajo puedes ver el siguiente botón, pon unos buenos comentarios y pulsa en él:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Save" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-7.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El archivo está guardado y a partir de ahora podremos ayudarte a escribirlo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Continuar escribiendo:&lt;/strong&gt; para añadir contenidos a un archivo existente tendrás que encontrarlo y navegar hasta él, una vez que lo tengas debes hacer clic en el lápiz, que indica &lt;em&gt;editar&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Edit" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-8.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;añade lo que consideres oportuno y repite el ciclo "Guardar", "Continuar escribiendo" tantas veces como necesites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez que estés satisfecho con el contenido del artículo, que consideres que lo has terminado, debes hacer un pull-request para pedirnos que lo incorporemos al blog.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pedir un pull-request:&lt;/strong&gt; para pedir un pull-request sólo tienes que darle al texto que está a la derecha y que dice &lt;em&gt;Pull request&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Pull request" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-9.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sistema te muestra todos los cambios que has realizado y te pide que confirmes tu intención:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Confirm pull request" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-10.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez más te exigirá un mensaje y una descripción antes de poder darle finalmente al botón verde &lt;code&gt;Create pull request&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;¡Y ya está! Ahora puedes ver la lista de artículos pendientes de incorporación en esta
URL (&lt;a href="https://github.com/Lingwars/blog/pulls"&gt;https://github.com/Lingwars/blog/pulls&lt;/a&gt;) y meternos prisa si se nos acumulan.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Corregir un artículo existente&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Si lo que quieres es corregir un artículo o añadir más contenido a uno existente entonces tendrás que encontrarlo en el repositorio (&lt;a href="https://github.com/Lingwars/blog"&gt;https://github.com/Lingwars/blog&lt;/a&gt;), navegar hasta él dentro del directorio &lt;code&gt;content&lt;/code&gt; y abrirlo haciendo clic. A continuación:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abrir para editar:&lt;/strong&gt; en la parte de la derecha tienes el icono del lápiz que indica &lt;em&gt;editar&lt;/em&gt;, al hacer clic en él se mostrará el contenido del archivo en texto plano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Edit" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-8.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Editar el contenido&lt;/strong&gt;: edita el contenido que consideres oportuno y, cuando hayas terminado, en la parte inferior de la página puedes proponer el cambio &lt;em&gt;Propose file change&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Propose changes" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-11.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sistema te muestra todos los cambios que has realizado y te pide que confirmes tu intención:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Confirm pull request" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-10.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez más te exigirá un mensaje y una descripción antes de poder darle finalmente al botón verde &lt;code&gt;Create pull request&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;¡Y ya está! Ahora puedes ver la lista de artículos pendientes de incorporación en esta
URL (&lt;a href="https://github.com/Lingwars/blog/pulls"&gt;https://github.com/Lingwars/blog/pulls&lt;/a&gt;) y meternos prisa si se nos acumulan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias por colaborar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PD.- Si no te aclaras con todo esto también puedes mandarnos el archivo escrito con tu editor de texto preferido y ya nos encargamos nosotros de incorporarlo al blog.&lt;/p&gt;</summary><category term="blog"></category></entry><entry><title>22-07-2015</title><link href="http://lingwars.github.io/blog/22-07-2015.html" rel="alternate"></link><updated>2015-07-23T10:20:00+02:00</updated><author><name>nimbusaeta</name></author><id>tag:lingwars.github.io,2015-07-23:blog/22-07-2015.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El 22-07-2015 a las 18:00 se celebró el primer encuentro de Lingwars en &lt;a href="http://encomienda.colenguando.com"&gt;coLenguando&lt;/a&gt;. Se trataba ante todo de conocernos para ver cuáles eran las expectativas y posibilidades de cada uno.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Desarrollo de la sesión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Así que lo primero fue presentarse exponiendo nuestra formación, experiencia y relación con la lingüística computacional (si es que había alguna más allá del interés). Fuimos alrededor de doce personas, la mayoría filólogos que no habíamos programado nunca nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después &lt;a href="https://twitter.com/jgsogo"&gt;Javier&lt;/a&gt; nos hizo una pequeña presentación de Python y las API de Apicultur:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vimos las tripas del contador de sustantivos creado por Javier, que utiliza la API lematizadora de Apicultur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ejecutamos el contador de sustantivos, e hicimos y ejecutamos un contador de verbos y otro de sustantivos comunes, basados en el primero&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Al final &lt;a href="https://twitter.com/ebaste"&gt;Edu&lt;/a&gt; sopló las velitas de su minitarta de cumpleaños, que es justo ese día ;)&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Cuestiones debatidas&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lingüística computacional que usa solo estadística vs. lingüística computacional que usa la lengua desde el principio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Lingüística = lingüística computacional?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es una API?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Hay APIs de código abierto?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dónde encontrar APIs lingüísticas:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://store.apicultur.com"&gt;Apicultur&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="www.nltk.org"&gt;NLTK&lt;/a&gt; (Python)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="nlp.lsi.upc.edu/freeling"&gt;Freeling&lt;/a&gt; (C++)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo sabemos qué órdenes dar a la API para hacerle llamadas? Las APIs deben estar convenientemente documentadas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo sabe el lematizador qué palabra es sin un contexto? Lematizador morfológico vs. lematizador sintáctico&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Ideas sobre posibles proyectos&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;detectar el nivel socioeconómico de una persona por sus publicaciones en RRSS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;detectar el sexo de una persona por los escritos que produce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;clasificar libros de Amazon en niveles de dificultad para estudiantes de lenguas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Frecuencia y naturaleza de próximas sesiones&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Hablamos de quedar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;entre semana, quien quiera, para trabajar en coLenguando&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;una vez al mes para presentar proyectos y analizar el avance del trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;una vez al trimestre en fin de semana durante todo un día, en una especie de hackatón&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Nombre del grupo de trabajo&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Propusimos como nombre &lt;strong&gt;LingWars&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;lingua&lt;/em&gt; ('lengua' en latín) + &lt;em&gt;ars&lt;/em&gt; ('técnica') y además &lt;em&gt;Wars&lt;/em&gt;, porque nos sentimos guerreros con muchas ganas de aprender y trabajar ^^&lt;/p&gt;</summary><category term="ideas"></category><category term="social"></category><category term="Python"></category><category term="Apicultur"></category><category term="NLTK"></category><category term="Freeling"></category></entry></feed>